# TP Docker - 2

# Objectif

Mettre en production, à l'aide de Docker, deux applications simples `Python 2.7 (Flask)` et `MongoDB 3.2` qui permet aux utilisateurs d’entrer des messages et afficher le dernier message entré.

> MongoDB est un système de gestion de base de données orienté documents, répartissable sur un nombre quelconque d'ordinateurs et ne nécessitant pas de schéma prédéfini des données.
> 

## Application

Pour fonctionner, l’application `python` a besoin des fichiers et répertoires suivants :

1. `app.py` est l’application flask écrite en python
2. `requirements.txt` est la liste des packages Python requis pour l’exécution de cette application
3. Le répertoire `templates` doit contenir les modèles html (`form_action.html` et `form_submit.html`) utilisés par `app.py`
4. Le répertoire `static` qui contient le fichier css `style.css`

> Tous ces fichiers sont disponibles en annexe de cet exercice
> 

Pour fonctionner, cette application a besoin qu’une instance `MongoDB` qui s’exécute en arrière-plan et qui écoute le port TCP `27017`. Vous pouvez simplement utiliser la commande suivante pour démarrer une instance de base de données Mongo avec docker.

```bash
docker run -d -p 27017:27017 mongo:3.2
```

### Déroulement de l'exercice

1. Lancer un container qui exécute une instance de base de données Mongo accessible sur le port `27017`

```bash
docker run -d -p 27017:27017 mongo:3.2
```

1. Créer un fichier `Dockerfile` qui exécute un container [Python](https://www.notion.so/roten/Python) et qui exécute au démarrage la commande `python app.py`
2. Installez `python-pip` et les paquets Python requis répertoriés dans `requirements.txt`
3. Le container créé à partir de l’image `Dockerfile` écoute le port TCP `5000`.

> Vous pouvez choisir votre image de base préférée tant que l’application fonctionne.
> 

## Livrables

### Partie 1 : Dockerfile

Vous devrez créer un dépôt `Github` dans lequel vous devez mettre à disposition un`Dockerfile` pour le déploiement automatique de l'application. Sur votre `Github` vous devriez avoir une arborescence suivante :

```
.
├── README.md
├── app.py
├── requirements.txt
├── Dockerfile
├── static
│   └── style.css
└── templates
    ├── form_action.html
    └── form_submit.html
```

Poussez ensuite votre container sur votre déport personnel `your_hub_username/tp2docker:v1`

**Produits livrables** : Github

**Critères de succès :** Lors de l’exécution de

```bash
docker run -p 5000:5000 your_hub_username/tp2docker:v1
```

sur un hôte exécutant `MongoDB sur le port 27017`, l’application doit être accessible sur le port TCP `5000`.

### Partie 2

Créez un fichier `docker-compose.yml` afin d’exécuter la même application que dans la partie 1 avec les exigences suivantes :`docker-compose`

```
.
├── README.md
├── app.py
├── requirements.txt
├── Dockerfile
├── docker-compose.yml
├── static
│   └── style.css
└── templates
    ├── form_action.html
    └── form_submit.html
```

**Note:** Comme condition préalable à cet exercice, vous devez apporter les modifications suivantes à votre fichier `app.py` :

```bash
	(-) client = MongoClient('localhost', 27017)
	(+) client = MongoClient('db', 27017)
```

Ensuite, vous devez créer et pousser une nouvelle version de votre image avec une balise v2:

```bash
	docker push `<your_docker_hub_username>/tp2docker:v2`
```

- Les noms de service sont `Web` et `DB`.
- Le service Web doit utiliser l’image que vous avez créée.`<your_docker_hub_username>/tp2docker:v2`
- Le service Web doit lier le port hôte `5000` au port conteneur.`5000`
- Le service Web doit avoir l’adresse IP de la base de données découverte dynamiquement à l’aide de l’alias « `db` ».
- Le service de base de données doit utiliser l’image de l’image officielle de `Mongo.latest`
- Le service de base de données doit exposer le port `27017`.
- Le service de base de données doit recevoir un argument de commande « `--smallfiles` ».

**Critères de succès:** lors de l’exécution de `docker-compose up` avec le fichier `docker-compose.yml` produit, l’application doit fonctionner et être accessible sur port TCP 5000.

**Livrables** : fichier `docker-compose.yml` a déposer à la racine de votre GitHub

## Annexes : fichiers

### app.py

```python
from flask import Flask, render_template, request, url_for
from pymongo import MongoClient
import socket

#Mongo Settings
client = MongoClient('localhost', 27017)
db = client.test_database
collection = db.test_collection
posts = db.posts

# Initialize the Flask application
app = Flask(__name__)
# Define a route for the default URL, which loads the form
@app.route('/')
def form():
	if posts.count()!=0:
		N=posts.count()
		return render_template('form_submit.html', messages=posts.find().sort('_id')[N-1]['message'],hostname=socket.gethostname())
	else:
		return render_template('form_submit.html', messages="There are no messages :)",hostname=socket.gethostname())
@app.route('/chat/', methods=['POST'])
def chat():
    message=request.form['message']
    posts.insert_one(dict(message=message))
    return render_template('form_action.html', message=message,hostname=socket.gethostname())

if __name__ == '__main__':
  app.run(
        host="0.0.0.0",
        port=int("5000"),
        debug=True,
  )
```

## **requirements.txt**

```
Flask==0.10.1
pymongo==3.0.3
requests==2.5.3
```

## **style.css**

```css
::selection{ background-color: #E13300; color: white; }
::moz-selection{ background-color: #E13300; color: white; }
::webkit-selection{ background-color: #E13300; color: white; }

body {
    font-family: "Helvetica Neue",Helvetica,Arial,"Lucida Grande",sans-serif;
    color: #888;
    font-style: normal;
    font-size: 14px;
    line-height: 22px;
}

a {
    color: #003399;
    background-color: transparent;
    font-weight: normal;
}

.title {
    padding: 0 20px;
    background: #32373a;
    position: relative;
    height: 50px;
}

h1 {
    color: #fff;
    margin: 0;
    font-size: 18px;
    font-weight: 400;
    line-height: 50px;
    text-transform: capitalize;
}

code {
    font-family: Consolas, Monaco, Courier New, Courier, monospace;
    font-size: 12px;
    background-color: #f9f9f9;
    border: 1px solid #D0D0D0;
    color: #002166;
    display: block;
    padding: 12px 10px 12px 10px;
}

#content {
    padding: 20px;
    zoom: 1;
}

#body{
    margin: 0 15px 0 15px;
}

p.footer{
    text-align: right;
    font-size: 11px;
    border-top: 1px solid #D0D0D0;
    line-height: 32px;
    padding: 0 10px 0 10px;
    margin: 20px 0 0 0;
}

#container{
    margin: 10px;
    border: 1px solid #D0D0D0;
    -webkit-box-shadow: 0 0 8px #D0D0D0;
}

/* Form Styles */
form label{
    display: block;
    margin-bottom: 5px;
}
form input[type=text]{
    border: 1px solid #aaa;
    border-radius: 2px;
    box-shadow: inset 0 1px 2px rgba(0,0,0,.1);
    box-sizing: border-box;
    padding: 5px;
    margin-bottom: 20px;
    outline: 0;
    -webkit-border-radius: 2px;
    -moz-border-radius: 2px;
    -webkit-box-shadow: inset 0 1px 2px rgba(0,0,0,.1);
    -moz-box-shadow: inset 0 1px 2px rgba(0,0,0,.1);
}
form input[type=submit]{
    background: #198ad1;
    color: #fff;
    display: inline-block;
    padding: 0 20px;
    font-size: 16px;
    line-height: 2.6em;
    font-family: "Helvetica Neue",Helvetica,Arial,"Lucida Grande",sans-serif;
    font-weight: 400;
    -webkit-box-shadow: inset 0 -1px 0 rgba(0,0,0,.1);
    -moz-box-shadow: inset 0 -1px 0 rgba(0,0,0,.1);
    box-shadow: inset 0 -1px 0 rgba(0,0,0,.1);
    -webkit-border-radius: 2px;
    -moz-border-radius: 2px;
    border-radius: 2px;
    text-transform: capitalize;
    border: 0;
    cursor: pointer;
    text-align: center;
}
```

## **form_action.html**

```html
<html>
    <head>
        <title>Docker Exercise</title>
        <link rel=stylesheet type=text/css href="{{ url_for('static', filename='style.css') }}">
    </head>
    <body>
        <div id="container">
            <div class="title">
                <h1>Docker Excercise</h1>
            </div>
            <div id="content">
                <form method="post" action="{{ url_for('chat') }}">
		  <label> Web Container:  <strong>{{hostname}}</strong> </label>
                  <label> Last Message:  <strong>{{message}}</strong> </label>
                  <label for="message">Please enter a message:</label>
                  <input type="text" name="message" /><br />
                  <input type="submit" />
                </form>
            </div>
    </body>
</html>
```

## **form_submit.html**

```html
<html>
    <head>
        <title>Docker Exercise</title>
        <link rel=stylesheet type=text/css href="{{ url_for('static', filename='style.css') }}">
    </head>
    <body>
        <div id="container">
            <div class="title">
                <h1>Docker Exercise</h1>
            </div>
            <div id="content">
                <form method="post" action="{{ url_for('chat') }}">
		  <label> Web Container:  <strong>{{hostname}}</strong> </label>
                  <label> Last Message:  <strong>{{messages}}</strong> </label>
                  <label for="message">Please enter a message:</label>
                  <input type="text" name="message" /><br />
                  <input type="submit" />
                </form>
            </div>
    </body>
</html>
```
